\input{preamble.tex}
\usepackage{makecell} % commande \thead, dans l'exo 1
\usepackage{eurosym} % pour le symbole euro propre

\begin{document}

\reversemarginpar

\pagestyle{fancy}
\fancyhead[L]{Terminale STMG}
\fancyhead[C]{\textbf{DS n°2c — logarithme}}
\fancyhead[R]{\today}

\null\vspace{-30pt}
Nom / Prénom : \\

Consignes particulières : 
\begin{itemize}[label=$\bullet$]
	\item 
	La calculatrice est {autorisée}.
	\item 
	L'exercice \ref{exe:1a} peut être fait entièrement sur la feuille d'évaluation. Écrire son nom avant de rendre le sujet pour qu'il soit corrigé.
	\item 
	Toute trace de recherche est prise en compte.
%	\item 
%	L'abbréviation $\tq$ signifie ``tel que''.
\end{itemize}

\hrule

\exe{6}{
	Vrai ou faux ? Cocher la case correspondante (aucune justification n'est attendue). \\
	\vspace{-20pt}
	\begin{center}
	\begin{tabular}{c c c}
		\hspace{10cm} & Vrai & Faux \\
		$\log(-10) = -1$ & $\square$ & $\square$  \\
		Si $9^x < 1000$ alors $x < \frac{3}{\log(9)}$ & $\square$ & $\square$ \\
		La fonction logarithme décimale est croissante & $\square$ & $\square$  \\
		Pour $a >0$ et $b>0, \log(a+b) = \log(a) \times \log(b)$ & $\square$ & $\square$ \\
		Si $0<a<1$ alors $\log(a)<0$ & $\square$ & $\square$ \\
		\thead{Sur un axe logarithmique de graduation 1 cm \\
		la valeur $2~000~000$ est à environ 6 cm} & $\square$ & $\square$ \\
	\end{tabular}
	\end{center}
}{exe:1a}{
Les réponses sont, dans l'ordre : faux, vrai, vrai, faux, vrai, vrai.
}

\exe{4}{
En utilisant les propriétés du cours, justifier les égalités ci-dessous :
\begin{multicols}{2}
\begin{enumerate}[label=(\alph*)]
\item $\log(107) = \log(428) - 2\log(2)$
\item $\log(45) = 2\log(3) + \log(5)$
\item $\log(50) = \log(34) - \log(17) + 2\log(5)$
\item $\log(30) = \log(2)+\log(3)+\log(5)$
\end{enumerate}
\end{multicols}
}{exe:2a}{
\begin{enumerate}
\item $\log(428) - 2\log(2) = \log \left ( \frac{428}{2^2} \right ) = \log(107)$ selon les propriétés (i) et (ii).
\item $2\log(3) + \log(5) = \log(3^2 \times 5) = \log(45)$ selon les propriétés (i) et (ii).
\item $\log(34) - \log(17) + 2\log(5) = \log \left (\frac{34}{17} \times 5^2 \right ) = \log(50)$ selon les propriétés (i), (ii) et (iii).
\item $\log(2)+\log(3)+\log(5) = \log(2 \times 3 \times 5) = \log(30)$ selon la propriété (i).
\end{enumerate}
}

\exe{5}{
Résoudre dans $\R$ les équations suivantes :
\begin{multicols}{2}
\begin{enumerate}[label=(\alph*)]
\item $9^x = 810$
\item $x^{15} = 3000$
\item $17^x < 2040$
\item $9 \leq 5^x < 212$
\item $25 \cdot 6^x = 232$
\end{enumerate}
\end{multicols}
}{exe:3a}{
\begin{multicols}{2}
\begin{enumerate}
\item $x = \frac{\log(810)}{\log(9)}$
\item $x = 3000^{1/15}$
\item $x < \frac{\log(2040)}{\log(17)}$ car $\log(17)>0$
\item $\frac{\log(9)}{\log(5)} \leq x < \frac{\log(212)}{\log(5)}$ car $\log(5)>0$
\item $x = \frac{\log(232)-\log(25)}{\log(6)}$
\end{enumerate}
\end{multicols}
}

\exe{5}{
Une entreprise valorisée en bourse émet des actions d'une valeur nominale de 100 \euro.
On suppose que la valeur de l'action augmente de façon constante à hauteur de $5 \%$ par mois.
\begin{enumerate}
\item Peut-on utiliser une suite pour modéliser l'évolution de la valeur de l'action ?
Si oui, préciser son type (arithmétique, géométrique, autre ?), son premier terme et sa raison.
\item 
Donner la valeur de l'action après 10 mois.
\item
Si vous deviez représenter la croissance de la valeur de l'action (sur plusieurs années) dans un repère, 
quel type d'échelle serait adaptée pour l'axe des ordonnées ?
\item 
Donner une estimation de la durée nécessaire, en mois, pour que la valeur de l'action dépasse le million d'euros.
\end{enumerate}
\textit{On rappelle que $1~000~000 = 10^6$.}
}{exe:4a}{
\begin{enumerate}
\item Oui, une suité géométrique de premier terme $1~000$ et de raison $1,03$.
\item Après 10 minutes, il y a $1000 \times (1,03)^10 \approx 1344$ bactéries sur la table.
\item Une échelle lograithmique (pour l'axe des ordonnées).
\item On cherche $n$ tel que :
\[ 1000 \times (1,03)^n > 10^6 \iff n > \dfrac{3}{\log(1,03)} \approx 233,7 . \]
Il faut donc 234 minutes pour que la population bactérienne dépasse le million d'individus.
\end{enumerate}
}


%%%%%%%%%%%%

%\newpage
%\fancyhead[C]{\textbf{Solutions}}
%\shipoutAnswer


\end{document}
