\input{preamble.tex}
\usepackage{makecell} % commande \thead, dans l'exo 1
\usepackage{eurosym} % pour le symbole euro propre

\begin{document}

\reversemarginpar

\pagestyle{fancy}
\fancyhead[L]{Terminale STMG}
\fancyhead[C]{\textbf{DS n°3c — fonctions exponentielles}}
\fancyhead[R]{\today}

\null\vspace{-30pt}
Nom / Prénom : \\

Consignes particulières : 
\begin{itemize}[label=$\bullet$]
	\item 
	La calculatrice est {autorisée}.
	\item 
	L'exercice \ref{exe:1c} peut être fait entièrement sur la feuille d'évaluation. Écrire son nom avant de rendre le sujet pour qu'il soit corrigé.
	\item 
	Toute trace de recherche est prise en compte.
%	\item 
%	L'abbréviation $\tq$ signifie ``tel que''.
\end{itemize}

\hrule

\exe{6}{
	Vrai ou faux ? Cocher la case correspondante (aucune justification n'est attendue). \\
	\vspace{-20pt}
	\begin{center}
	\begin{tabular}{c c c}
		\hspace{10cm} & Vrai & Faux \\
		Si $a>1$ alors il existe $x>0$ tel que $a^x > 1~000~000$ & \resizebox{10pt}{!}{$\square$}  & \resizebox{10pt}{!}{$\square$}   \\
		Si $x=y$ alors $a^x = a^y$ (pour $x, y \in \R$ et $a>0$) & \resizebox{10pt}{!}{$\square$}  & \resizebox{10pt}{!}{$\square$}  \\
		Pour tout $a \in \R, a^1=1$ & \resizebox{10pt}{!}{$\square$}  & \resizebox{10pt}{!}{$\square$}   \\
		$\dfrac1{a^x} = 1-a^{x}$ & \resizebox{10pt}{!}{$\square$}  & \resizebox{10pt}{!}{$\square$}  \\
		La fonction exponentielle de base $a<0$ est négative & \resizebox{10pt}{!}{$\square$}  & \resizebox{10pt}{!}{$\square$}  \\
		$a^x \times a^{-x} = 1^{15}$ & \resizebox{10pt}{!}{$\square$}  & \resizebox{10pt}{!}{$\square$}  \\
	\end{tabular}
	\end{center}
}{exe:1c}{
Les réponses sont, dans l'ordre : .
}

\exe{4}{
Mettre les expressions ci-dessous sous la forme $a^x$.
\begin{multicols}{2}
\begin{enumerate}[label=(\alph*), itemsep=1ex]
\item $a^{4,8} \times a^{2,7}$
\item $\dfrac{a^{7,3}}{a^{8,1}} \times a^{2,9}$
\item $((a^{1,4})^3)^2 \times \dfrac{a^{1,5}}{a^{6,3}}$
\item $\dfrac{1}{a^{3,9} \times a^{2,8}}$
\end{enumerate}
\end{multicols}
}{exe:2c}{

}

\exe{4}{
Déterminer le sens de variation des fonctions ci-dessous. Justifier brièvement.
\begin{multicols}{2}
\begin{enumerate}[label=(\alph*), itemsep=1ex]
\item $x \mapsto -\dfrac9{10} \times \left ( \dfrac98 \right )^x$
\item $x \mapsto 98 \times \left ( \dfrac{11}{12} \right )^x$
\item $x \mapsto 0,001 \times (42 )^x$
\item $x \mapsto \dfrac34 \times \left ( 0,99 \right )^x$
\end{enumerate}
\end{multicols}
}{exe:3c}{
\begin{multicols}{2}
\begin{enumerate}
\item 
\item 
\item 
\item 
\end{enumerate}
\end{multicols}
}

\exe{6}{
En 2006, le cours de l'or s'établissait à 447,83 \euro~ l'once. En 2021, le cours était à 1~511,48 \euro~ l'once.
\begin{enumerate}
\item Calculer le taux d'évolution global puis \textbf{annuel moyen} du cours de l'or sur la période considérée.
\item Proposer une estimation du cours de l'or en 2026.
\item Proposer une estimation du cours de l'or en 1999.
\item Un bijoutier utilise chaque année 50 onces d'or pour sa production de bijoux. 
\begin{enumerate}
\item Quel chiffre d'affaire a dû réaliser le bijoutier en 2006 pour réaliser un bénéfice net de 50~000 \euro~?
\item Même question pour l'année 2026.
\item Le bijoutier estime pouvoir vendre 80 bijoux en 2026. Quel devra être le prix moyen par bijou ?
\end{enumerate}
\end{enumerate}
}{exe:4c}{

}

%%%%%%%%%%%%

%\newpage
%\fancyhead[C]{\textbf{Solutions}}
%Les solutions sont données dans l'ordre sujet a puis b. \newline
%\shipoutAnswer


\end{document}
